# 締め

## これで本書は終わりです。
いかがでしたでしょうか？どのようにシステムを作るか体験できましたでしょうか？
本書で作ったTODOアプリはまだまだ機能が不足しています。項目を編集、削除したいですし、納期もつけたい。色々やりたいことはあります。  
もし、時間が許せば、どんどん拡張していくと良いでしょう。
または、もう一度イチからやり直してみるのもいいかもしれません。何回か繰り返し、本書を見ることなくTODOアプリを作ることができれば素晴らしいと思います。  
さらには、自分があったらいいなと思うアプリケーションを作ってみると良いです。  
デベロッパーの仕事は、まだない新しい仕組みを世の中に提供することです。  
もし、アプリケーションを作ったらあなたが作ったアプリケーションが世の中を未来へ導くこともあるかもしれません。

# 最後に
本書で学んだ内容は2018年初頭に存在する技術で構成されています。  
世の中では今日も新たな技術が生まれています。その技術により本書の内容が古いものになってしまう可能性も十分に考えられます。  
新しい技術と本書で学んだ技術との位置づけを把握して、自分のスキルをより良い方向に成長させ続けてください。
また、現場で働くにあたって、本書で自動で行っていたところを人手で頑張っていたり、本書より手間のかかる方法で実行していたら改善をするチャンスだと思ってください。あなたが開発の物差しであるようにしてください。
あなたのご活躍と、一刻も早い未来の到来を願って、本書を締めくくります。
本書を最後まで読んでいただき、本当にありがとうございました。